
\chapter{Анализ современных методов восстановления траектории мобильных роботов при кратковременных потерях сигнала ГНСС}
\label{ch:intro}

\section{Задачи навигации мобильных роботов и беспилотных летательных аппаратов в условиях деградации и потери сигнала глобальной навигационной спутниковой системы}
\label{sec:1.1}

Современные задачи автономной навигации мобильных роботов и беспилотных летательных аппаратов (БПЛА) всё чаще связаны с работой в сложных промышленных и природных средах, где стабильный приём сигналов глобальных навигационных спутниковых систем (ГНСС) не может рассматриваться как гарантированное условие \cite{Tavasci2024, Pang2024, Kim2023, Alaba2024}. К числу таких задач относятся инспекция протяжённых линейных объектов (трубопроводы, высоковольтные линии электропередачи) \cite{Kim2023, Wang2025, uav_inspection}, картографирование и мониторинг заброшенных промышленных площадок \cite{Kim2023, Dlamini2025}, поисково-спасательные операции в лесистой местности \cite{Pang2024, Tavasci2024}, а также обследование инфраструктурных сооружений вблизи металлических конструкций \cite{Tavasci2024, Pang2024, uav_inspection}.

Металлические конструкции промышленных объектов, экранирующие элементы эстакад, трубы и опоры линий электропередачи создают зоны устойчивого затенения и многолучёвого распространения сигналов ГНСС \cite{Tavasci2024, Kim2023, Wang2025}. В этих условиях полная потеря сигнала продолжительностью от нескольких секунд до нескольких минут становится не аварийной, а штатной операционной ситуацией \cite{Pang2024, Tavasci2024, Niu2026}. Исследования показывают, что при выполнении миссий вблизи крупных металлических сооружений или под пролётами эстакад продолжительность непрерывных интервалов отсутствия ГНСС может достигать 30–240~с и более \cite{Tavasci2024, Pang2024, Niu2026}. Аналогичная картина наблюдается при полётах над заброшенными карьерами и в условиях плотной растительности: отражённые сигналы и затенение приводят к значительному снижению доступности и точности позиционирования \cite{Kim2023, Pang2024, Tavasci2024}.

Для целого ряда практически важных приложений такая деградация сигнала носит системный характер. При термокартографировании трубопроводов и энергетических объектов БПЛА вынужден длительное время находиться в непосредственной близости от металлических конструкций \cite{Kim2023, Wang2025, uav_inspection}. В поисково-спасательных операциях в лесу плотный полог деревьев существенно ослабляет сигналы спутников, делая позиционирование нестабильным на протяжении значительных участков маршрута \cite{Pang2024, Tavasci2024}. При картографировании заброшенных промышленных площадок с помощью беспилотных аппаратов возникают аналогичные проблемы из-за рельефа и наличия крупных металлических объектов \cite{Kim2023, Dlamini2025}. Во всех перечисленных случаях оператор не может полагаться на непрерывную работу ГНСС-приёмника и должен обеспечивать возможность восстановления траектории по данным бортовых датчиков в течение всего времени потери внешней коррекции \cite{Pang2024, Niu2026, Alaba2024}.

Отсутствие надёжного ГНСС-сигнала ставит перед разработчиками навигационных систем две взаимосвязанные задачи. Во-первых, необходимо обеспечить непрерывность оценивания положения и ориентации аппарата на интервалах, когда внешняя коррекция недоступна \cite{Chen2024, Niu2026, Alaba2024}. Во-вторых, требуется минимизировать накопление ошибок инерциальной навигационной системы (БИНС), которые при использовании потребительских микроэлектромеханических датчиков растут по закону, близкому к квадратичному \cite{Chen2024, Shin2024LSTM, Alaba2024}. Уже при продолжительности потери сигнала 60–120~с позиционная ошибка может достигать десятков метров, а при 240~с — сотен метров, что делает результаты непригодными для большинства прикладных задач \cite{Pang2024, Tavasci2024, Niu2026}.

Существующие подходы к решению этих задач условно можно разделить на три большие группы: классические вероятностные фильтры, методы на основе глубокого обучения и гибридные физически информированные модели \cite{Chen2024, Bianchi2024, Sivtsov2025}. Каждая из групп имеет свои преимущества и ограничения, которые подробно рассматриваются в последующих разделах. Однако уже на этапе постановки задачи очевидно, что ни один из существующих подходов в полной мере не удовлетворяет требованиям, возникающим при выполнении длительных миссий в зонах устойчивой деградации ГНСС с возможностью быстрой адаптации к новым условиям при ограниченном объёме калибровочных данных \cite{Chen2024, Liu2025, Niu2026}.

Таким образом, анализ реальных эксплуатационных условий показывает, что разработка методов восстановления траектории, способных эффективно работать при кратковременных и средних по продолжительности потерях сигнала ГНСС в промышленных и природных средах, остаётся актуальной научно-технической задачей \cite{Tavasci2024, Pang2024, Kim2023, Wang2025, Niu2026, uav_inspection}. Её решение требует как совершенствования существующих алгоритмов, так и поиска новых архитектурных решений, сочетающих высокую точность, вычислительную эффективность и способность к быстрой адаптации \cite{Chen2024, Bianchi2024, Alaba2024}.


\section{Классические методы восстановления траектории при кратковременных потерях сигнала глобальной навигационной спутниковой системы}
\label{sec:1.2}

Классические подходы к восстановлению траектории мобильных роботов и БПЛА при временной недоступности сигналов ГНСС основаны на использовании вероятностных фильтров, интегрирующих данные бортовой инерциальной навигационной системы (БИНС) с доступными измерениями ГНСС \cite{Cahyadi2023, Eling2015}. К таким подходам относятся 
\begin{enumerate}
	\item Расширенный фильтр Калмана (РФК) \cite{Eling2015, Cahyadi2023}.
	\item Бессигматурный фильтр Калмана (БФК) с адаптивными модификациями \cite{Cahyadi2023}.
	\item ч Рауха–Тунга–Штрибеля (РТШ) на основе РФК \cite{Fang2020}.
\end{enumerate}
	
Расширенный фильтр Калмана является базовым инструментом для слияния данных БИНС и ГНСС. Данный метод обладает относительно низкой вычислительной сложности и хорошей интерпретируемости результатов. Но при работе в динамических режимах полёта фильтр подвержен ошибкам. Ошибки подхода связанным с линеаризацией модели. Эти ошибки особенно заметны при резких манёврах и в условиях сильных внешних возмущений, в которых линейное приближение динамической модели оказывается недостаточно точным \cite{Saif2022, Tahir2016}. Так же ошибка восстановленной траектории в значительной степени зависит от подобранных в ручную параметров фильтра: матриц ковариации шума процесса и измерений \cite{Eling2015}.

Бессигматурынй фильтр Калмана (БФК) вместо якобианов использует сигма-точки для аппроксимации статистических характеристик нелинейных преобразований. Такой подход позволяет учитывать нелинейность системы. Что в свою очередь позволяет снизить ошибку траектории относительно РФК при сопоставимой вычислительной сложности. \cite{Eling2015, Saif2022}. Применение БФК для трехмерного позиционирования в условиях сложной среды в работе \cite{Fang2020} позволило значительно снизить ошибку позиционирования относительно РФК. Минусом БФК относительно РФК остается существенная зависимость ошибки траектории от начальной инициализации и выбора параметров адаптации\cite{Cahyadi2023, Eling2015}. 

Расширением РФК может служить алгоритм сглаживания Рауха–Тунга–Штрибеля \cite{Fang2020}. Данный алгоритм состоит из двух проходов: прямой проход фильтра Калмана и обратный проход сглаживания. В отличии от РФК и БФК предложенный в работе \cite{Fang2020} подход предполагает обработку полной последовательности траектории, что соответствует задачи диссертации - восстановление траектории. Таким образом алгоритм РТШ применим а задачах постобработки сигнала. Данный метод опирается на граничные условия траектории: начальную и конечную точку маршрута. Минусом данного подхода является зависимость от точности модели системы, а так же большая вычислительная сложность относительно РФК и БФК \cite{Saif2022, Tahir2016}

Классические не нейросетевые методы обладают следующими ограничениями при увиличении интервалов потери сигнала ГНСС \cite{Cahyadi2023, Eling2015, Fang2020}: 
\begin{enumerate}
	\item Ошибка позиционирования накапливается пропорционально \(O(t^2)\). При длительных потерях сигнала в 120~с ошибка позиционирования приводит к недопустимо большим отклонениям
	\item Методы РФК, БФК и РТШ требуют точной модели шума и динамики объекта.
	Ошибки в модели шума или динамики системы приводят с значительному росту ошибки позиционирования \cite{Saif2022}
	\item Сложные адаптивные методы, такие как РТШ, требуют значительных вычислительных ресурсов. Что в свою очередь накладывает ограничение на приминимость данных методов на бортовых вычислителях при длительных потерях ГНСС сигналов \cite{Tahir2016, Burri2016}.
\end{enumerate}	

Описанные выше ограничения классических методов создают необходимость в разработке новых методов на основе глубокого обучения\cite{Meyer2012, Koenig2004}. Методы восстановления траектории на основе глубокого обучения позволяют обеспечивать более высокую устойчивость при ограниченном объеме данных о модели шума датчиков и динамической модели системы. 


\section{Нейросетевые подходы к восстановлению траектории основанные на данных}
\label{sec:1.3}

Ограничение классических методов восстановления траектории приводят к необходимости разработки новых методов на основе глубокого обучения. Методы  основанные на данных (data-driven) позволяют напрямую аппроксимировать сложные нелинейные зависимости между показаниями инерциальных датчиков (без знания модели шумов датчиков) и параметрами движения без явного задания динамической модели системы \cite{Almassri2022, Sun2025}. Методы основанные на данных способны извлекать скрытые зависимости из зашумлённых данных БИНС и снижать накопление ошибок дрейфа \cite{Yugay2025, Molina-Leal2021}. В данном разделе термин "Методы основанные на данных"  означает что нейронная сеть в своей архитектуре не предполагает наличие строгих физических и динамических зависимостей мобильного робота. Данные методы опираются только на зависимость во времени зависимости между БИНС и ГНСС. 

В качестве методов основанных на данных данных выделяются следующие подходы:
\begin{enumerate}
	\item Архитектур на основе долгой краткосрочной памяти Long-Short time memory (LSTM) \cite{Almassri2022}.
	\item Двунаправленных LSTM \cite{Niu2026}.
	\item Transformer Encoder \cite{Guyard2025}
\end{enumerate}	

Архитектур на основе долгой краткосрочной памяти (LSTM) \cite{Almassri2022}
основана на обработке последовательных данных БИНС с помощью ячеек долгой и краткосрочной памяти. В экспериментах со статической и динамической траекториями обученная нейронная сеть в симуляции показала ошибку менее одного метра, а значение СКО оказалась существенно ниже РФК \cite{Wu2021}. В реальных экспериментах расширенная нейронная сеть GC-LSTM \cite{Molina-Leal2021} учитывает геометрические ограничения трубопровода. Геометрическое ограничение позволило снизить СКО на 70\,\% по сравнению с классическими методами восстановления траектории. Ограниченим данного метода является требование к большому объему геометрически размеченных данных, что является трудоемкой задачей \cite{Yugay2025}. 

Другой подход к расширению классической LSTM является применение двунаправленных LSTM \cite{Chen2022}. Данный подход аналогично с алгоритмом сглаживания РТШ предполагает наличие двух проходов по последовательности: прямо и обратный. Наличие двух проходов позволяет учитывать временные зависимости между БИНС и ГНСС как из прошлого так и из будущего. Данный подход применим исключительно для восстановления траектории, так как в момент \(t_{i}\) алгоритму необходимо знать состояние БИНС (а при обучении и ГНСС) в моменты \(t_{i-1}\) и \(t_{i+1}\). Так же два прохода по временной последовательности значительно увеличивает временную и вычислительную сложности. 

Другим подходом применения методов основанных на данных является Transformer Encoder \cite{Guyard2025}. Данный подход базируется на принципе внимания впервые предложенным в работе \cite{Mohiuddin2023}. Данный подход отличается от рекуррентных архитектур возможностью параллельной обработки всей последовательности и эффективным моделированием долгосрочных зависимостей за счёт механизма само-внимания. 
Существенным ограничением данного подхода является квадратичная вычислительная сложность \(O(n^2)\) относительно длины последовательности.
Такая вычислительная сложность накладывает серьезные ограничения на его применимость на бортовых вычислителях при продолжительной потере сигнала \cite{Almassri2022}. Стоит отметить, что данная архитектура в том числе применяется и в задачах визуальной одометрии \cite{Yugay2025}.


Применение нейросетевых методов к задаче восстановления траектории позволяет комбинировать различные подходы и архитектуры для повышения точности и устойчивости разрабатываемых решений. Такие решения объединяют светрочные слои CNN с рекуррентными слоями. В подобных решениях сверточные слои предназначены для извлечения пространственных признаков, рекуррентные или трансформенные слои предназначены для  извлечения временных зависимостей. Подобные решения демонстрируют эффективность в реальных применениях \cite{Molina-Leal2021, neurobem2021}, но значительно усложняют архитектуру и процесс обучения \cite{actuator_informed2022}.  

Нейросетевые подходы на основе данных существенно расширяют возсожности восстановления траектории при потере сигнала ГНСС. Однако методы основанные исключительно на данных имеют следующие ограничения:
\begin{enumerate}
	\item Требование к большому набору качественных размеченных обучающих данных\cite{Sun2025, Yugay2025}. 
	\item Слабая возможность обобщения при смете динамического режима и конфигурации робота. Так как динамические, физические и геометрические и кинематические зависимость робота не явно жестко закладываются в веса нейронной сети в процессе обучения. \cite{Molina-Leal2021, actuator_informed2022, ssm_actuator2025}.
\end{enumerate}	

Комбинация ограничений по количеству обучающих данных и слабой обобщаемости моделей при смене конструкции робота или режима движения становится особенно критично в задачах где оператор может позволить себе непродолжительные калибровочные полеты при смене условий работы\cite{Almassri2022, Sun2025, Yugay2025, Molina-Leal2021, neurobem2021, actuator_informed2022, ssm_actuator2025}. 



\section{Физически информированные нейронные сети в задачах оценки состояния и навигации роботов и беспилотных летательных аппаратов}
\label{sec:1.4}

В предыдущих разделах \ref{sec:1.2} и \ref{sec:1.3} описаны подходы явно не учитывающие физические ограничения платформы. Одним из подходов встраивания физических зависимостей и ограничений мобильного робота в архитектуру нейронных сетей является подход физически информированных нейронных сетей Physics-Informed Neural Networks, PINN) \cite{Raissi2019}. Физически информированные нейронные сети напрямую встаскивают дифференциальные уравнения мобильного робота и другие физические ограничения в функцию потерь. Это позволяет в процессе обучения нейронной сети не только аппроксимировать данные, но и соблюдать физические ограничения мобильной платформы. В работе \cite{Raissi2019} впервые предложен физически информированный подход для позволяющие использовать дифференциальные уравнения мобильного робота в функцию потерь. Данный подход позволяет не только увеличить скорость сходимости процесса обучения, но и сохранить точность восстановления траектории при ограниченном объеме обучающих данных. 

Другим применением PINN сетей может служить задача определения динамических параметров мобильного робота. Так работа \cite{Sivtsov2025} показывает применимость PINN подхода для идентификации параметров робота, компенсации внешних возмущений и построения робастных оценок состояния. Данный подход может быть применен для первичной оценки динамических параметров мобильного робота для дальнейшего их использования в задачи восстановления траектории. 


Квадрокоптеры обладают рядом принципиальных особенностей, которые существенно усложняют задачу восстановления траектории при временной недоступности сигналов ГНСС и одновременно делают применение физически информированных нейронных сетей особенно целесообразным. Эти особенности можно сформулировать следующим образом:

\begin{enumerate}
	\item Квадрокоптер представляет собой систему с шестью степенями свободы, состояние которой описывается тремя координатами положения центра масс и четырьмя компонентами единичного кватерниона. 
	\item Платформа является принципиально неустойчивой. Без постоянной активной корректировки дифференциальной тяги несущих винтов квадрокоптер не способен сохранять равновесие и склонен с падению. Это требует от навигационной системы физической согласованности оценок.
	\item В реальных миссиях у промышленных объектов состояние аппарата меняется очень быстро. Особенно ярко это проявляется в режиме компенсации порывов ветра, когда обороты отдельных роторов могут изменяться на несколько тысяч об/мин за короткие промежутки времени, в то время как суммарная тяга остается близкой к весу аппарата.
\end{enumerate}

Перечисленные особенности приводят к тому, что чисто data-driven подходы, не учитывающие законы динамики твердого тела, склонны к быстрому накоплению ошибок и плохо обобщаются при смене динамического режима. Встраивание физических ограничений непосредственно в процесс обучения позволяет частично компенсировать эти недостатки.

В работе \cite{Bianchi2024} показано, что включение уравнений Ньютона--Эйлера в функцию потерь нейронной сети даёт более устойчивые результаты состояния квадрокоптера по сравнению с классическим расширенным РФК. Работа \cite{Tan2023} развила этот подход, предложив гибридную схему, в которой физически информированная сеть сочетается с РФК. Авторам удалось получить архитектуру способную сохранять приемлемую точность даже при длительных сбоях ГНСС.

Отдельное внимание заслуживают исследования, посвященные работе в условиях ветровых возмущений. В \cite{Liu2025} предложена архитектура свободная к непрерывному дообучению. За счет дообудения данная архитектура способна адаптироваться к изменяющимся внешним условиям. 

В то же время в \cite{Bian2025} продемонстрирована возможность построения компактных физически информированных моделей, которые сочетают последовательностную обработку с уравнениями движения и при этом сохраняя низкую вычислительную сложность, достаточную для работы в реальном времени на бортовых платформах.


Стоит отметить еще три работы применения PINN в робототехнике. В работе \cite{ZhangPINNPathPlanning} PINN сети применяются для задач планирования траектории мобильных роботов. Так же модификации PINN применяются для навигации без ГНСС исключительно по данным БИНС \cite{Sahoo2025}. PINN применяются не только для наземных и воздушних мобильных роботов, но и для надводных \cite{An2025}. 

Описанные выше преимущества и ограничения PINN не учитывают следующие ограничения и возможности летающих мобильных роборов:
 \begin{enumerate}
 	\item Не используется информация с актуаторов робота в качестве источника физического сигнала. Это значит что  физические ограничения формулируются исключительно на уровне кинематических или динамических уравнений твёрдого тела. 
 	\item Объединение PINN с LSTM и Transformer все еще требует \(O(t^2)\) вычислительной сложности. Что накладывает серьезные ограничения на использовании таких подходов на бортовых вычислителях. 
\end{enumerate}


\section{Архитектуры селективных последовательностей состояний}
\label{sec:1.5}

Рассмотренные ранее архитектуры на основе Transformer и LSTM широко применяются в больших языковых моделях. Подобные задачи обладают большой входной и выходной размерностью. Например, современные языковые модели, такие как Llama-3 или GPT-4, оперируют словарём размером от 32 до 128 тысяч токенов, а размерность скрытого представления достигает 4096--12288, что приводит к необходимости применения Transformer и LSTM для обработки подобных последовательностей. В то время как задача восстановления траектории ограничивается существенно меньшей размерностью: входной вектор обычно содержит 17--20 признаков, а выход модели формируется из 7--14 компонент. Данные, поступающие с инерциальных датчиков и телеметрии оборотов несущих винтов, представляют собой непрерывные физические сигналы с выраженной временной корреляцией и подчиняющиеся законам механики, что делает их структуру значительно проще по сравнению со сложной семантикой и контекстной многозначностью естественного языка. Данное значительное упрощение задачи относительно языковых моделей позволяет применить нейронную сеть с селективными последовательностями состояний (SSM Mamba)\cite{Gu2024}.

Нейронная сеть с селективными пространствами состояний обладает следующими преимуществами:
 \begin{enumerate}
	\item Линейная вычислительная сложность \(O(t)\) относительно длины последовательности.
	\item Линейная масштабируемость по памяти.
	\item Способность эффективно моделировать долгосрочные временные зависимости благодаря механизму селективности.
	\item Отсутствие проблемы затухания градиентов.
	\item Высокая вычислительная эффективность при инференсе
\end{enumerate}

Следует отметить следующие работы, направленные на развитие моделей с селективными пространствами состояний. Работа \cite{Tsuji2025} показывает применимость Mamba в качестве кодировщика движения для задач имитационного обучения на роботах. В данной публикации авторы демонстрируют что Mamba обеспечивает высокую точность при существенно меньших вычислительных затратах по сравнению с архитектурами на основе механизма внимания. 


% Это оставить
Хорошим примером объединения ранее описанных data-driven подходов с физически информированными нейронными сетями служит работа комбинирующая PINN и Mamba \cite{HangZhou2026}. Данная работу концентрируется исключительно на применение чистых PINN ограничений платформы без использования дополнительных датчиков. Рассматриваемый в данной работе подход расширяет область исследования засчет дополнительной информации оборотов винтов. 


% только первый и последний абзаци проблемные. 
\section{Использование телеметрии актуаторов как дополнительного источника навигационной информации}
\label{sec:1.6}

В задачах восстановления траектории при потере сигнала ГНСС особый интерес представляет телеметрия оборотов несущих винтов (RPM), доступная на борту большинства современных БПЛА без установки дополнительного оборудования. В режиме компенсации порывов ветра автопилот поддерживает суммарную вертикальную тягу близкой к весу аппарата, одновременно быстро перераспределяя обороты между роторами для создания управляющих моментов. В результате дифференциальные изменения тяги взаимно компенсируются в суммарном сигнале акселерометра, а угловые возмущения оказываются слабо различимы гироскопом на фоне шума. Сигнал оборотов несущих винтов, напротив, напрямую отражает индивидуальную тягу каждого ротора по квадратичному закону и позволяет восстановить информацию об управляющих воздействиях, недоступную БИНС в агрессивных режимах.

Статистический анализ подтверждает линейную независимость сигналов. В режиме компенсации порывов ветра дисперсия дифференциальных оборотов возрастает в десятки раз по сравнению со спокойным полётом, при этом средний коэффициент корреляции Пирсона между каналами БИНС и оборотами остаётся низким. Это означает, что RPM несёт дополнительную, физически обоснованную информацию, которая особенно ценна именно в тех условиях, где данные инерциальных датчиков теряют информативность.

В литературе использование телеметрии актуаторов уже показало свою эффективность. Lu и соавторы продемонстрировали, что измерения скорости пропеллеров позволяют существенно улучшить оценку движения робота \cite{Lu2022rpm}. Реальные датасеты, такие как AI-IO, содержат синхронизированные записи БИНС и оборотов роторов и подтверждают повышение точности одометрии при наличии RPM-сигнала \cite{aiio2026}. Работы по с гибридным SSM-моделям с сигналами актуаторов также показывают, что учёт телеметрии двигателей повышает робастность оценки состояния при внешних возмущениях и смене динамического режима.

Таким образом, телеметрия оборотов несущих винтов представляет собой доступный и информативный источник данных, который может существенно усилить физически информированные подходы к восстановлению траектории. Однако в существующих работах этот сигнал редко используется напрямую в качестве основы для физического регуляризатора нейронной сети, что определяет перспективное направление исследований.

\section{Гибридные физически информированные модели на основе последовательностей в задачах инерциальной навигации}
\label{sec:1.7}

Сочетание последовательностных нейронных сетей с принципами физически информированного обучения позволяет одновременно учитывать сложные временные зависимости в данных БИНС и обеспечивать соблюдение фундаментальных законов механики. Tan и соавторы предложили гибридную схему, где PINN с ограничениями в виде дифференциальных уравнений используется для компенсации дрейфа, а полученная оценка передаётся в unscented Kalman filter на многообразиях \cite{Tan2023}. Zhou и соавторы дополнили LSTM-подобную структуру физическими остатками уравнений движения для предсказания раскачивания груза на мобильном кране \cite{Zhou2025}. Bianchi и соавторы применили PINN с элементами последовательностной обработки для идентификации динамической модели квадрокоптера, продемонстрировав преимущество над классическим фильтром Калмана \cite{Bianchi2024}. Shurin и Klein разработали гибридную архитектуру QuadNet, сочетающую нейросетевую модель с уравнениями движения для dead reckoning квадрокоптера \cite{Shurin2022}.

Несмотря на достигнутые результаты, существующие гибридные решения имеют общие ограничения. Большинство из них либо используют внешний фильтр Калмана после нейронной сети, либо не включают телеметрию актуаторов (обороты винтов) напрямую в физический регуляризатор потерь, либо сохраняют высокую вычислительную сложность. В литературе практически отсутствуют работы, в которых линейные по сложности архитектуры семейства Mamba интегрированы с полноценным механизмом физически информированного обучения, явно зависящим от оборотов несущих винтов, для задачи восстановления траектории БПЛА при потере сигнала ГНСС.

Таким образом, анализ существующих гибридных подходов выявляет перспективный пробел: отсутствие end-to-end моделей, сочетающих вычислительную эффективность последовательностных архитектур с строгой физической согласованностью на основе телеметрии актуаторов и способностью к быстрой адаптации на малых данных.

\section{Анализ публикационной активности и выявление пробелов в литературе}
\label{sec:1.8}

Переведенный в предыдущих разделах обзор различных методов восстановления траектории мобильных роботов показывает основные тенденции в развитии методов направленных снижение ошибки восстановленной траектории и снижении вычислительной сложности. Классические методы, такие как фильтр Калмана, продолжают развитие за счет адаптивных версий, сглаживаний, нескольких проходов и учета граничных условий. Но применяемые модификации все еще не способны обеспечить удовлетворительную точность при длительных потерях ГНСС сигнала. Так же наблюдается значительный рост интереса к методам основанным на глубоком обучении, в том числе к методам основанных на данных, гибридным методам, методам с физическими ограничениями (PINN) и гибридным архитектурам. 

Несмотря на значительный прогресс, в литературе сохраняется ряд принципиальных пробелов:

\begin{enumerate}
	\item Большинство нейросетевых методов (LSTM, Transformer, гибридные CNN-LSTM) требуют больших объёмов размеченных данных и плохо обобщаются при смене динамического режима (например, при переходе к компенсации порывов ветра).
	\item Физически информированные подходы (PINN) чаще всего сохраняют квадратичную вычислительную сложность и редко используют телеметрию актуаторов (обороты несущих винтов) напрямую в качестве источника физического supervision-сигнала.
	\item Архитектуры семейства Mamba/SSM демонстрируют высокую эффективность при обработке длинных последовательностей, однако их сочетание с полноценным физически информированным регуляризатором на основе оборотов винтов в задачах GNSS outage практически не исследовано.
	\item Отсутствуют работы, в которых одновременно решаются задачи высокой точности восстановления траектории, низкой вычислительной сложности, возможности быстрого дообучения на малых данных (2–4 минуты полёта) и переноса на платформы разной массы без полной переподготовки.
\end{enumerate}

Сводный сравнительный анализ основных классов методов представлен в таблице~\ref{tab:methods_overview}.

\begin{table}[htbp]
	\centering
	\footnotesize
	\caption{Сравнительный анализ методов восстановления траектории при потерях сигнала ГНСС}
	\label{tab:methods_overview}
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|p{2.9cm}|p{3.5cm}|p{3.1cm}|p{5.2cm}|}
			\hline
			\textbf{Метод} & \textbf{Применимость} & \textbf{Точность} & \textbf{Основные ограничения} \\
			\hline
			EKF \cite{Cahyadi2023} &
			Инспекция трубопроводов, ЛЭП, навигация роботов &
			Хорошая при outage <30 с; сильный дрейф при 60–120 с &
			Ошибки линеаризации, чувствительность к модели шума, быстрый рост ошибки \\
			\hline
			AUKF \cite{Pang2024} &
			Поисково-спасательные работы в лесу, GNSS-denied зоны &
			Снижение ошибки на 8–18 \% по сравнению с EKF &
			Высокая вычислительная сложность, требует точной инициализации \\
			\hline
			RTS Smoother \cite{Fang2020} &
			Реконструкция траекторий БПЛА с граничными условиями &
			Высокая точность за счёт глобальной оптимизации &
			Оффлайн-метод, сложен для длинных последовательностей \\
			\hline
			LSTM (IMU + GPS) \cite{Guang2021} &
			Навигация БПЛА и наземных роботов при outage ГНСС &
			Радиальная ошибка 1,31 м (эксперимент) &
			Требует больших данных, склонен к переобучению, нет физической согласованности \\
			\hline
			CNN-LSTM Hybrid \cite{Almassri2022} &
			Motion tracking, indoor навигация, детектирование паттернов &
			Хорошая точность в зашумлённых условиях &
			Сложная архитектура, требует GPU, низкая интерпретируемость \\
			\hline
			Transformer / CNN-Transformer \cite{Guyard2025} &
			Длинные последовательности IMU при outage ГНСС &
			Хорошая работа с длинными seq. &
			Квадратичная сложность O(n²), высокие требования к памяти \\
			\hline
			PINN (оценка состояния БПЛА) \cite{Bianchi2024} &
			Идентификация динамики квадрокоптеров в условиях неопределённости &
			Устойчивость при шуме и малых данных &
			Квадратичная сложность, сложность обучения \\
			\hline
			Hybrid PINN + фильтр \cite{Tan2023} &
			Полная оценка состояния платформ только по IMU &
			Высокая точность даже при длительных outage &
			Не полностью end-to-end, требует внешнего фильтра \\
			\hline
			Mamba (SSM) \cite{Gu2024, Tsuji2025} &
			Обработка длинных IMU-последовательностей роботов и БПЛА &
			Линейная сложность, хорошее масштабирование &
			Меньше накопленного опыта применения в GNSS-denied задачах \\
			\hline
			GC-LSTM (pipeline robot) \cite{Wang2025} &
			Инспекция трубопроводов в условиях экранирования &
			Max deviation 0,093–0,252 м &
			Специализирован под геометрию трубы, не универсален для свободного полёта \\
			\hline
			TCN-BiLSTM + ANR-IEKF \cite{Niu2026} &
			Наземные платформы, sustained positioning при outage &
			Высокая точность и робастность &
			Сложность гибридной настройки, в основном для наземных роботов \\
			\hline
		\end{tabular}
	}
\end{table}

\section{Выводы по главе}
\label{sec:1.9}

Проведённый анализ современных методов восстановления траектории мобильных роботов и БПЛА при кратковременных потерях сигнала ГНСС позволил выявить следующие ключевые тенденции и ограничения.

Классические вероятностные фильтры обеспечивают приемлемую точность при коротких потерях ГНСС, однако при увеличении продолжительности потери сигнала свыше 60–120~с быстро накапливают ошибку и требуют точной настройки модели шума. Нейросетевые подходы основанные на данных (LSTM, Transformer, гибридные архитектуры) демонстрируют хорошие результаты при наличии больших обучающих выборок, но склонны к переобучению и плохо обобщаются при смене динамического режима. Физически информированные нейронные сети (PINN) и их гибридные варианты повышают физическую согласованность оценок и улучшают обобщение при ограниченных данных, однако в большинстве случаев сохраняют высокую вычислительную сложность и не используют телеметрию актуаторов напрямую в физическом регуляризаторе.

Наиболее перспективным направлением для решения поставленной задачи представляется сочетание линейных по сложности последовательностных архитектур (Mamba/SSM) с физически информированным обучением, явно использующим телеметрию оборотов несущих винтов. В существующей литературе такие практически отсутствуют.




